\section{Sistemi Distribuiti con Faults}
\subsection{Faults e Failures}
L'affidabilità totale non esiste nella realtà. Come gestiamo questa cosa?

Prima di tutto, cosa può andare storto?
\begin{itemize}
  \item In base alla causa: fault di esecuzione su un nodo, fault di trasmissione, failure di un componente come un link o un'entità.
  \item In base alla durata: transiente o permanente.
  \item In base all'estensione: localizzato se solo un set (sconosciuto a priori) di componenti del sistema può essere difettoso, 
  diffuso (tutti i nodi)
\end{itemize}

Nessun protocollo è resiliente ad un numero arbitrario di faults.
Nota anche che alcuni fault possono essere più disastrosi di altri, ad esempio i fault non rilevabili rispetto a quelli rilevabili.

Limitiamo il numero e/o il tipo di fallimenti che ammettiamo, per lavorare sotto restrizioni più comode.
Ad esempio, in base a quanto abbiamo speso per quel componente.
L'insieme delle ipotesi sotto le quali lavoriamo si chiama \textbf{failure model}.

Component failure models:
\begin{itemize}
  \item \textbf{link failure}: solo i links possono fallire
  \item \textbf{entity failure}: solo le entità possono fallire
  \item \textbf{hybrid failure}: possono fallire entrambi
\end{itemize}

Considereremo i faults come permanenti: ``once faulty, forever faulty''.

Tipi di entity failures dalla meno alla più pericolosa:
\begin{itemize}
  \item \textbf{crash or fail-stop}: entità che funzionavano correttamente smettono all'improvviso di funzionare
  \item \textbf{send/receive omission}: occasionalmente l'entità perde messaggi in ingresso o messaggi pronti in uscita
  \item \textbf{byzantine fault}: l'entità non segue il protocollo, può eseguire qualsiasi azione, anche \underline{apparentemente} ragionevole
\end{itemize}

Un fallimento bizantino è un qulsiasi fallimento che mostra sintomi diversi a diversi osservatori.

Tipi di byzantine link failures:
\begin{itemize}
  \item \textbf{omission}: il messaggio viene inviato ma mai recapitato
  \item \textbf{addition}: il messaggio è consegnato ad un'entità, anche se nessuno l'aveva generato
  \item \textbf{corruption}: il messagio recapitato è diverso da quello originale
\end{itemize}

I protocolli fault tolerant (FT) dipendono anche dalla topologia del grafo su cui sono applicati.
Problemi non triviali sono risolti con la partecipazione di tutti i nodi. Serve connettività.

\defbox{ \textbf{Edge connectivity}: numero minimo di archi che, se rimossi, disconnettono il grafo }
\defbox{ \textbf{Node connectivity}: numero minimo di nodi che, se rimossi, disconnetono il grafo }

Queste due quantità stanno nella seguente relazione: node connectivity $\leq$ edge connectivity $\leq$ max degree

% Eg. TODO tabella
% network - max deg - node conn - edge conn
% tree    - n-1 (star) - 1 - 1
% bidirectional ring - 2 - 2 - 2
% grafo completo - n-1 - n-1 - n-1

\theobox{ Lemma: Se $k$ \textit{link} arbitrari possono fallire, è impossibile effettuare il broadcast su reti con una edge connectivity minore di $k+1$ }
\theobox{ Lemma: Se $k$ \textit{nodi} arbitrari possono fallire, è impossibile effettuare il broadcast su reti con una node connectivity minore di $k+1$ }

\subsection{Problema del p-Agreement}
Input: ogni entità ha in input un valore $v_x$ da un set conosciuto di valori $S$.\\
Output: almeno $p$ entità devono accordarsi sullo stesso valore $d \in S$ in un tempo finito.

Operiamo in una condizione di non banalità: inizializzati tutti i nodi con lo stesso valore, devono accordarsi su tale valore.

Se $p = n$, con $n$ totalità delle entità, siamo nel caso del \textbf{consenso}.
Ovvero, tutti i nodi si sono accordati su un valore comune.

Il problema del consenso si manifesta in casi reali come nei database distribuiti per decidere se una transazione è da committare o scartare,
diagnostica per decidere se un nodo è diffettoso o funzionante, o voting.

Analizziamo ora il problema del consenso nel caso di reti con \textbf{link failures} di tipo \textit{omission}.
Vincoli di output:
\begin{itemize}
  \item \textbf{argreement}: tutte le entità devono accordarsi sullo stesso valore
  \item \textbf{non banalità}: se tutte venongo inizializzate con lo stesso valore, quello è il valore su cui deve raggiungere
  il consenso
  \item \textbf{terminazione}: in un tempo finito
\end{itemize}

Il racconto denominato \textit{Two general's tale} spiega il problema (consenso su reti con omission link failures) in modo intuitivo.

\subsection{Two general's tale}
Due generali dello stesso esercito si trovano in cima ad due montagne diverse e devono decidere insieme SE e IN QUALE MOMENTO attaccare, 
per farlo devono scambiarsi dei messaggi. Non possono farlo visivamente perchè verrebbero intercettati.
Si scambiano messaggi attraverso i messaggeri, che passano per una vallata; nella vallata ci sono però gli scout nemici, che potrebbero
uccidere i messaggeri. Una volta inviato un messaggio deve essere restituito un ack. Il problema?\\
Il link (la vallata) è inaffidabile, anche gli ack potrebbero non arrivare. Servirebbe l'ack dell'ack dell'ack ecc.

\theobox{ Questo problema non ha soluzione, neanche in sistemi sincroni. }

\theobox{ \textbf{Lemma}. In qualsiasi esecuzione di un protocollo funzionante in cui si decide di attaccare, almeno un messaggio
deve essere consegnato. Altrimenti, sarebbe impossibile distinguere tra lo scenario in cui un generale ha deciso di non attaccare
e lo scenario in cui ha deciso di attaccare ma il messaggio è stato perso nella vallata. }

\textbf{Dim per assurdo.}\\
Assumiamo che esista un protocollo che risolva il problema e che il link trasporti almeno un messaggio prima del fallimento. \\
Prendiamo un'esecuzione $E$ non banale in cui il protocollo porta entrambi i generali ad attaccare, con il minor numero di messaggi possibile $k \geq 1$. \\
Prendiamo una seconda esecuzione $E'$ in cui l'ultimo messaggio, da A a B, non viene consegnato. \\
Le due istanze sono indistinguibili per A. Dall'assunzione che il protocollo sia corretto sappiamo che
anche B deve aver attaccato (le loro mosse devono essere concordi). \\
Conseguenza: i due generali hanno attaccato con $k-1 \geq 0$ messaggi.
Dividiamo i due casi:
\begin{itemize}
 \item se $k-1 > 0$ abbiamo una contraddizione. La prima esecuzione, $E$, doveva essere quella che richiedeva il minor numero di messaggi,
 ma ne abbiamo trovata una con un numero minore ($k-1$), ovvero $E'$.
 \item se $k-1 = 0$ abbiamo una contraddizione. La seconda esecuzione è andata a buon fine con zero messaggi, ma almeno uno era richiesto.
\end{itemize}

Nota che ciò che fa fallire la dimostrazione è il fatto che il link potrebbe fallire, non il fatto che fallisca o meno effettivamente.

Pensa ad esempio alle spunte blu di Whatsapp in una conversazione tra due persone. Le spunte blu servono per aggirare questo problema e
sono fonite dal server, un terzo attore della comunicazione.

\subsection{Algoirtmi Precedenti con Link failures}
\subsubsection{Consenso con link failures}
\theobox{ Se il numero di fallimenti $F$ supera o paraeggia la edge connectivity, è impossibile raggiungere il consenso con un
protocollo deterministico. La edge connectivity deve essere almeno $F+1$. }

Assumiamo che la edge connectivity sia almeno $F+1$.
Il broadcast continua a funzionare siccome la rete non è completamente disconnessa.

Per esempio, il Flooding continua a funzionare
\begin{itemize}
  \item $\text{Messages}(\text{Flooding}) \leq 2m$
  \item $\text{Time}(\text{Flooding}) \leq D(G)$, con $D(G)$ diametro del grafo con faulty links
\end{itemize}

Idea: ogni entità fa broadcast del suo valore, ogni entità applica la stessa funzione sui valori ricevuti, alla fine tutte convergono allo
stesso risultato. Il consenso è possibile.

\subsubsection{Two Steps}
Broadcast in un \underline{grafo completo} con \underline{fallimenti dei link: algoritmo \textbf{Two Steps}}.

Dato $n$ numero di nodi, assumiamo ci siano al massimo $F$ fallimenti $< n-1$ e $F$ sia conosciuto al nodo $x$ che inizia il broadcast.\\
Tip. Tecnica dell'avversario. Tecnica che consiste nel ``giocare'' ad essere un avversario del protocollo, utile per analizzare il caso peggiore.

Bastano due passaggi per effettuare il broadcast:
\begin{enumerate}
  \item $x$ manda $I$ a $F+1$ vicini. Sicuramente almeno ad un vicino arriva $I$.
  \item ogni entità ricevente il messaggio da $x$ lo propaga a tutti i vicini, escluso $x$.
\end{enumerate}

Message Complexity: al massimo $(F+1) + (F+1) (n-2) = (F+1) (n-1) \in O(Fn)$ messaggi.\\
La prima parte sono i messaggi mandati da x. La seconda parte sono i messaggi mandati dagli altri nodi. Ogni nodo
del secondo step deve mandare il messaggio a $n-2$ nodi: evita se stesso e quello da cui ha ricevuto $I$

\subsubsection{FT-BroadElection}
Leader Election in Grafo Completo con Link Failures: \textbf{FT-BroadElection}.

Restrizioni: start simultaneo, ID univoci, $F < n-1$ known, conoscenza della topologia (grafo completo).

\textbf{FT-BroadElection}:
\begin{enumerate}
  \item \underline{ogni entità} manda il suo ID con Two Steps
  \item \underline{ogni entità} calcola il minimo e decide se è il leader
\end{enumerate}

Costo di Two Steps ripetuto per $n$ volte: $n (F+1) (n-1) \in O(F \cdot n^2)$

\subsection{Entity Faults}
Gli stessi vincoli di prima sono richiesti: agreement per le entità NF, non trivialità sulle entità NF, terminazione
sulle entità NF.

Lavoriamo nel caso in cui possano avvenire sono entity faults.

\theobox{ È impossibile raggiungere il consenso in reti con entità soggette a crash, anche se ne fallisce solamente una, appartenente a
un grafo totalmente connesso (la migliore situazione possibile), usando protocolli deterministici su sistemi asincroni. }

L'idea della dimostrazione è che i tempi di attesa sulla rete sono finiti ma \textit{impredicibili}, quindi non possiamo distinguere
se una entità è crashata o se deve ancora inviare un messaggio.

Soluzione: aggiungiamo la restrizione di lavorare su \textbf{sistemi totalmente sincroni}, con entity failures di tipo \textbf{crash}.

\subsubsection{TellAllCrash}
In questa condizione riusciamo a progettare algoritmi che ammettono fino a $f < n$ crash.

Assunzione: i valori ammissibili su cui chierchiamo il consenso sono $v(x) \in S = \{0, 1\}$

Idea: questi algoritmi lavorano in \textbf{step}. Ad ogni timestep, ogni entità non faulty (NF) invia un messaggio chiamato
\textbf{report}. Diventa quindi facile distinguere se un'entità è crashata o meno: se non invia nessun messaggio
durante il timestep designato, significa che è avvenuto un crash. Ad ogni timestep:
\begin{itemize}
  \item $x$ invia un report ad ogni $y \in N(x)$
  \item $x$ si aspetta un report da ogni $y \in N(x)$
\end{itemize}

$x$ riesce a rilevare se un suo vicino è crashato al tempo $t$ dal fatto che non riceve un messaggio entro $t+1$.

Indichiamo con $r(x, t)$ il report di $x$ al tempo $t$.\\
Il report è inizializzato a $r(x, 0) = v(x)$

Cosa contiene un report?\\
Nei casi che stiamo prendendo in analisi, solamente uno 0 o un 1.

Dati i vicini: $N(x) = \{ y_1, \dots, y_{|N(x)|} \}$\\
Aggiornamento del report: datenotati con $m$ i messaggi degli altri nodi e con $r$ un report, abbiamo che
$r(x, t) = r(x, t-1) \text{ AND } m(y_1, t) \text{ AND } \dots \text{ AND } m(y_{|N(x)|}, t)$.
Nel caso di mancata ricezione di un messaggio $m$ si sostituisce il suo valore con 1 (elemento neutro AND).

Terminazione: ogni entità NF termina il protocollo dopo f+1 unità di tempo con una decisione.\\
Message complexity: il caso peggiore si verifica quando non avvengono crash
$$
\text{Messages}(\text{TellAllCrash}) = \underbrace{(n-1)}_\text{Max neighbors} \cdot \underbrace{n}_\text{Nodes} \cdot \underbrace{(f+1)}_\text{Rounds}
$$
Time Complexity:
$$
\text{Time}(\text{TellAllCrash}) = f+1 \in O(f)
$$

Proprietà:
\begin{enumerate}
 \item se un'entità NF riceve uno 0 al tempo $t$, tutte le altre entità NF riceveranno 0
  al tempo $t+1$
  \item se un'entità riceve 0 durante l'esecuzione acconsentirà a 0
  \item se tutte le entità iniziano con 1, tutte le entità NF acconsentirannno a 1
\end{enumerate}

Combinando queste proprietà si dimostra la non-trivialità: tutte le entità NF decidono 0 se tutte partono con 0
(infatti, dal punto 2 ne basterebbe solo una a 0), stessa cosa per l'1.

Cosa succede invece se tutte le non-faulty partono con 1 e almeno una faulty con 0? se una delle faulty
riesce a ad inviare almeno uno zero, tutta la rete convergerà a 0. Nota che un'entità potrebbe crashare durante
l'invio dei messaggi, inviando il messaggio solo a parte dei suoi vicini; nel caso estremo ad uno solo.

Può succedere che non venga raggiunto il consenso? Ad esempio, nel caso in cui fino al tempo $f$ tutte le entità NF hanno
ricevuto solo 1 e al tempo $f+1$ solo una parte di esse riceve 0, cosa succede?\\
Questo non può accadere:
\begin{itemize}
  \item se ci troviamo nella situazione sopra, significa che un'entità faulty è crashata tra $f$ e $f+1$, mentre inviava degli zeri.
  \item se inviava degli zeri al tempo $f$, significa che al tempo $f-1$ ha ricevuto uno zero.
  \item vale lo stesso per l'entità che ha inviato almeno uno zero al tempo $f-2$ e via così per tutte le altre entità.
  \item estendendo il ragionamento a tutte le entità si arriva a coinvolgere tutte ed $f$ le entità faulty.
  Considerando un crash per ogni timestep avremmo che anche il timestep $t=0$ è stato soggetto ad un crash, ma ciò è impossibile, perchè
  le $f$ entità faulty sono state esaurite dal timestep $1$ al timestep $f+1$. Quindi al timestep $t=0$ non può essere crashata nessuna entità.
  \item abbiamo raggiunto un assurdo: al tempo $t=0$ non sono crashate entità, quindi non erano presenti entità con valore 0, perciò
  è impossibile che sia stato visto anche solo uno zero nei timestep successivi.
\end{itemize}

Completiamo quindi la definizione di \textit{agreement per sistemi sincroni con entity faults di tipo crash}:
\defbox{
  \begin{itemize}
    \item se almeno una entità NF inizia con 0, tutte le NF decidono 0
    \item se tutte le entità iniziano con 1, tutte le NF decidono 1
    \item se tutte le NF iniziano con 1 e almeno una faulty inizia con 0, tutte le NF si accorderanno su 0,
    tranne nel caso in cui tutte le entità faulty crashino prima di aver inviato un messaggio
  \end{itemize}
}

Possiamo ridurre il numero di messaggi? due considerazioni: inviare 1 è inutile (equivalente a rimanere ``in silenzio'') e
inviare 0 ai vicini è utile solo la prima volta. Nel caso peggiore tutti i nodi (nessun nodo faulty) riceveranno uno 0 e dovranno
propagarlo ai loro vicini:
$$
\text{Messages}(\text{TellAllCrash}) \leq n(n-1) \quad \quad \text{Time}(\text{TellAllCrash}) = f+1
$$

Questo algoritmo può essere generalizzato a valori diversi da 0/1, a start non simultaneo e a grafi con topologia arbitraria
tale per cui la connettività dei nodi sia superiore a $f$.

\subsection{Algoritmi di Consenso Randomizzato su Sistemi Asincrone}

Restrizioni: grafo completo, sistema \underline{asincrono}, entitiy failures di tipo crash, conoscenza del numero di nodi $n$ e numero di failures $f$.

\theobox{È possibile progettare algoritmi di consenso randomizzato che tollerino $f \leq \frac{n}{2}$ crashes}

Assumiamo che $v(x) = \{0, 1\} \ \forall x \in G$.

\subsubsection{Ben-Or's Protocol}
Idea: il protocollo funziona in round, locali per ogni entità. Ogni entità tiene conto del suo round corrente e marca i messaggi che invia con esso.

Come gestire round ``desincronizzati''? Dato $r$ round corrente:\\
\begin{itemize}
  \item I messaggi dal round \textit{corrente} $r$ vengono usati
  \item I messaggi da round \textit{passati} $r' < r$ vengono scartati
  \item I messaggi da round \textit{futuri} $r' > r$ vengono accodati per essere utilizzati in futuro
\end{itemize}

Idea: ogni entità propone il suo valore, se le altre entità non la seguono, verrà selezionato un valore a caso tra quelli proposti.

Ogni round $r$ è ulteriormente scomposto in \textbf{stadi}:
\begin{itemize}
  \item \textbf{Propose}: viene proposto un valore
  \item \textbf{Adapt}: viene scelto un valore tra quelli proposti dagli altri nodi oppure viene scelto un nuovo valore
\end{itemize}
 
Escludendo la logica di scarto e accodamento dei messaggi in base al round ed escludendo la condizione di terminazione del ciclo \texttt{while},
lo pseudocodice per l'entità \texttt{i} con valore iniziale \texttt{x} è il seguente:
\begin{verbatim}
    r = 1
    x_i = initial_value

    while True:
      // Propose
      broadcast MyValue(r, x_i)
      wait for n-f messages MyValue(r, ...)  // MyValue messages belonging to round r
      // Dato f < n/2, abbiamo che n-f > n/2
      if count(msgs containing same value x) >= n/2 + 1:
        broadcast Propose(r, x)
      else:
        broadcast Propose(r, ?)
      
      // Adapt
      wait for n-f messages Propose(r, ...)
      if at least one proposal arrives (y != ?):
        x_i = y
        if count(msgs proposing same value y) >= f+1:
          decision = y  // Decide
        else:
          x_i = random_uniform_choice([0, 1])  // Make new choice
      
      r++
\end{verbatim}

\theobox{\textbf{Lemma.} L'algoritmo garantisce non bainalità. Se tutte le entità vengono inizializzate con lo stesso valore $v$,
il majority voting della fase di Propose passa con tale valore e nella fase di Adapt tutte le entità decidono per $v$.}

\obsbox{ Al round $r$ i messaggi \texttt{MyValue} contengono o 0 o 1 e, al massimo un valore tra 0 e 1, può essere quello con la maggioranza assoluta
(almeno n/2+1 propose) }

\theobox{
  \textbf{Lemma.} L'algoritmo garantisce agreement: se una entità non faulty (NF) decide $v$, tutte le altre entità NF decideranno $v$.
  \proofbox{
    Se una entità ha deciso per $v$ deve aver visto un numero di \texttt{Propose(r, v)} $\geq f+1$,
    quindi significa che almeno una proposta è arrivata da un'entità NF.
    Dato che il grafo è completamente connesso, anche tutte le altre entità NF avranno visto almeno una proposta di $v$, impostando
    \texttt{x\_i = v}.

    Al round successivo, ogni entità NF proporrà $v$; le entità NF $n-f$ sono almeno $n-f \geq \frac{n}{2} + 1$ (dall'assuzione
    che le entità faulty non superino la metà).

    Durante la fase di adapt ogni entità vedrà la proposta di (almeno) ogni entità NF e deciderà per $v$:
    $$
    f < \frac{n}{2} \Rightarrow 2f < n \Rightarrow 2f+1 \leq n \Rightarrow 2f+1-f \leq n-f \Rightarrow f+1 \leq n-f
    $$
    }
}

L'algoritmo termina in un numero di round \underline{attesi} $\in O(2^n)$.
Abbiamo due scenari possibili:
\begin{itemize}
 \item se un nodo $x$ riceve la maggioranza dei valori $v$ al round $r$, tutti i NF decidono $v$ al round $r+1$ (come appena dimostrato).
 \item se nessuna entità vede la maggioranza allo stadio di proposal, non è detto che termini al round successivo. Verrà inviata una proposta con ?.
 Durante lo stadio di adapt ogni entità sceglierà casualmente il proprio valore per il prossimo round.
\end{itemize}

Se al prossimo round almeno n/2+1 nodi generano lo stesso valore, viene generata una maggioranza.
La probabilità che quel numero di nodi si accordi sullo stessso valore, è sicuramente maggiore della probabilità che TUTTE le entità
scelgano lo stesso valore: $p = P_\text{majority same value} >= P_\text{all same value} = 1/2^n$, dalla proprabilità di $n$ estrazioni binarie disgiunte.

Quindi\dots se sono termino al round $r$ vuol dire che ho fallito nei $r-1$ round precedenti e ho avuto successo in quello attuale:
$P_\text{success at r} = p \cdot (1-p)^{r-1}$. Questa è la distribuzione geometrica.

Il numero di round attesi prima di avere successo è: $\frac{1}{p} \leq 2^{n-1}$

\subsection{Fault Bizantini}
I fault bizantini sono più difficili da affrontare perchè le enità si comportano in modo diverso nel tempo: possono seguire il protocollo per un pò,
poi simulare un crash, poi riprendere, ecc.

Anche gli attacchi informatici in cui l'attaccante prende il controllo di un nodo sono un esempio di comportamenti bizantini.
La collaborazione tra nodi bizantini è possibile e potrebbe fuorviare il protocollo.

Il risultato secondo il quale non esistono protocolli deterministici per il consenso su reti asincrone con fault sulle entità, vale
anche per fault bizantini.

\theobox{È impossibile progettare un protocollo deterministico che raggiunga il consenso tollerando
più di $f \geq \frac{n}{3}$ fault bizantini, anche su sistemi sincroni e reti a grafo completo.}

\subsubsection{TellZero Byzantine}
A.k.a Consenso su Sistemi Sincroni con Fault Bizantini.

Restrizioni: sincronicità, grafo completo, connettività completa, failure bizantini, inizio simultaneo, ID univoci, ogni nodo conosce gli IDs
dei suoi vicini (restrizione aggiuntiva per fare fronte all'impredicibilità dei fault bizantini).

Questo protocollo tollererà al massimo $\frac{n}{3}$ fault bizantini.

Mandiamo solo gli zero, gli 1 sono dedotti dalla mancata comunicazione, possibile siccome il protocollo è sincrono.

Idea: adattare il protocollo \textit{TellAllCrash} (consenso su reti sincrone con entity faults) per il caso dei fault bizantini.

Aggiungiamo ai messaggi l'ID del proposer e il timestamp di invio del messaggio: \textbf{m = (value, ID(x), t)}.
In questo modo possiamo rilevare un forge (ricezione di msg da ID doppi o da nodi che non sono nostri vicini) e un tempo fittizio (sistema sincrono).

\obsbox{
L'importante è che anche tutti i nodi si accordino sullo stesso valore, indipententemente da chi l'ha proposto.
Non possiamo impedire che un bizantino proponga un valore iniziale. }

Vediamo il meccanismo \textbf{RegisteredMail} per comunicare lo zero. Assomiglia al broadcast con faulty link e serve ad accettare un messaggio
solo se proviene da una entità non faulty (NF), o se proviene da un'entità faulty ma è stato ricevuto da tutti i NF.

RegisteredMail per nodo NF x:\\
\begin{enumerate}
  \item Effettuo un wakeup mandando (init, 0, ID(x), t). \\
  \item Ricevuto un messaggio (init, 0, ID(y), t) da un nodo y al tempo $t'$:
  \begin{enumerate}
    \item facciamo broadcast di (echo, 0, ID(y), t) al tempo $t+1$, se il messaggio proviene dal canale su cui è registrato y, se $t' == t+1$, ed è il primo init ricevuto da quell'ID.
    \item ignoriamo il messaggio in tutti gli altri casi. 3 scenari: tempo falso, ID falso rispetto al link registrato, init doppio
    \item se riceviamo (echo, 0, ID(y), t) al tempo $t' \geq t+2$ da almeno $f+1$ diversi nodi, almeno uno deve provenire da un nodo non bizantino.
    Facciamo broadcast del messaggio se non già fatto prima.
    \item se riceviamo (echo, 0, ID(y), t) al tempo $t' \geq t+2$ da almeno $n-f$ entità (quelle NF), accettiamo il wakup da y al tempo t,
    se non già accettato.
  \end{enumerate}
\end{enumerate}

Proprietà:
\begin{itemize}
  \item il wakeup di una entità NF è accettato dalle altre NF entro 2 timestep: uno per il wakeup delle n-f NF, poi
  la loro propagazione, infine l'accettazione di tutte le entità.
  \item se il wakeup viene acettato da un'entità NF $y$, entro 1 timestep verrà accettato da tutte le altre entità NF: infatti,
  se $y$ lo ha accettato significa che il timestep precedente gli erano arrivati almeno n-f echo, di cui $n-f-f = n-2f \geq f+1$
  (da $n > 3f \Rightarrow n \geq 3f + 1 \Rightarrow n-2f \geq f+1$) echo da entità NF. Le $n-f$ entità NF hanno inviato il messaggio
  anche alle altre entità, che avranno visto almeno $f+1$ messaggi, svegliandosi. Al timestep successivo ognuna invierà l'echo, e tutte le non
  faulty accetteranno il wakeup (vedono $n-f$ echo totali).
  \item se il wakeup è inviato da un bizantino, non viene accettato da entità NF. Anche se tutti si coalizzassero, non supererebbero la soglia di $f+1$
  dei punti (c) e (d).
\end{itemize}

Se un bizantino forgia un messaggio, potrebbe accordarsi con gli altri bizantini per propagare questo messaggio senza rispettare il protocollo.
I nodi NF vengono ingannati? No, non dovrebbero. Anche assumendo che tutti i bizantini facciano echo del messaggio,
i bizantini sono uno in meno rispetto alla soglia richiesta per accettare il wakeup: $f < f+1$.

Il protocollo \textit{TellByZero-Byzantine} fa uso del \textit{RegisteredMail} per accettare i messaggi di wakeup.

\textit{TellByZero-Byzantine} lavora per stadi, da 0 a f+2. Ogni stadio dura due timestep. Assumiamo che l'invio di un messaggio a tutti comprenda
l'invio al mittente stesso.

TellZero-Byzantine:
\begin{itemize}
  \item $t=0$: ogni NF con $v=0$ invia (0, id(x), 0) con RegisteredMail
  \item $t = 2i$ con $1 \leq i \leq f+1$ (prima time unit dello stadio $i$): per ogni entità x, se x ha accettato il wakeup da più di $f+i-1$ ID diversi e
  non ha ancora inviato un wakeup, invia (0, id(x), 2i) con RegisteredMail
  \item $t = 2(f+2)$ (prima time unit dell'ultimo stadio): ogni entità NF decide 0 se e solo se ha accettato almeno $2f+1$ wakeup distinti;
  in caso contrario decide 1.
\end{itemize}

\theobox{\textbf{Lemma.} TellZero-Byzantine termina.
  \proofbox{Per costruzione termina dopo 2(f+2) timestep}
}

\theobox{\textbf{Lemma.} TellZero-Byzantine è non banale.
  \proofbox{
    Se tutte le entità iniziano con 0, sono incluse le entità NF. Al tempo 0 tutte inviano wakeup con RegisteredMail.

    Tutte le entità NF accettano il wakeup dal punto (a) di RegisteredMail.

    I wakeup sono almeno $n-f \geq 2f+1$ (da $n > 3f \Rightarrow n \geq 3f + 1 \Rightarrow n-2f \geq f+1$).

    Al tempo $t=2$ ($i=1$) i wakeup superano la soglia di $f+i-1 = f \geq 2f+1$ e tutte le entità NF decidono 0.
  }

  \proofbox{
    Se tutte le entità iniziano con 1, sono incluse le entità NF. Al tempo 0 nessuna invia il wakeup con RegisteredMail.

    In ogni istante da $t \geq 2$ ($i \geq 1$) in poi, nessuna entità NF avvierà un wakeup; infatti il wakeup viene avviato solo se
    sono stati accettati più di $f+i+1 > f$ wakeup. Non accadrà mai, dato che al massimo $f$ entità simuleranno un wakeup.

    Tutte le entità NF decidono 1.
  }
}

\theobox{\textbf{Lemma.} TellZero-Byzantine grantisce il consenso: se una entità NF decide 0, allora tutte le altre NF decidono 0 (ciò implica
  che, se nessuna NF sceglie 0, si concorderà su 1).
  \proofbox{
    Skip.
  }
}


Complessità?
$$
\text{Messages}(\text{TellZero Byzantine}) =
 \underbrace{(n-f) [
  \overbrace{(n-1)}^\text{Init} + \overbrace{n (n-1)}^\text{Echos}]}_\text{Non faulty nodes} +
 \underbrace{f [\overbrace{2 (f+2)}^\text{Timesteps} \overbrace{(n-1)}^\text{Neighbors in complete G}] + f \overbrace{[n (n-1)]}^\text{Echos} }_\text{Faulty nodes}
 \in O(n^3)
$$

$2(f+2)(n-1)$ modella un bizantino che invia messaggi a tutti i vicini ad ogni timestep.
$[n (n-1)]$ modella gli echo generati da un nodo bizantino; per ogni nodo, un solo init verrà accettato.

TellZero-Byzantine può essere esteso al caso di arbitrari valori iniziali; abbassando la il numero di nodi bizantini accettati,
l'algoritmo si può estendere a grafi più generici.

Extra per esame: consenso randomizzato con fault bizantini, su sistemi asincroni.
